<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>SIS ইন্টার্ভিউ প্রস্তুতি &#8211; কর্ম দিশারী</title>
	<atom:link href="httphttps://rabin14.github.io/wordpress//tag/sis-%E0%A6%87%E0%A6%A8%E0%A7%8D%E0%A6%9F%E0%A6%BE%E0%A6%B0%E0%A7%8D%E0%A6%AD%E0%A6%BF%E0%A6%89-%E0%A6%AA%E0%A7%8D%E0%A6%B0%E0%A6%B8%E0%A7%8D%E0%A6%A4%E0%A7%81%E0%A6%A4%E0%A6%BF/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>httphttps://rabin14.github.io/wordpress/</link>
	<description>Make Your Carrier</description>
	<lastBuildDate>Thu, 05 Sep 2019 14:45:34 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-US</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator>
	<item>
		<title>SIS ইন্টার্ভিউ প্রস্তুতি</title>
		<link>httphttps://rabin14.github.io/wordpress//sis-exam-interview/</link>
					<comments>httphttps://rabin14.github.io/wordpress//sis-exam-interview/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Rabin14]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 05 Sep 2019 14:45:34 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[career]]></category>
		<category><![CDATA[Recent]]></category>
		<category><![CDATA[SIS ইন্টার্ভিউ প্রস্তুতি]]></category>
		<guid isPermaLink="false">httphttps://rabin14.github.io/wordpress//?p=397</guid>

					<description><![CDATA[SIS ইন্টার্ভিউ প্রস্তুতি লিখিত পরীক্ষার রেজাল্ট এসে গেছে আর ইন্টার্ভিউ-এর দিনক্ষণ ও জেনে গেছে সবাই। এবার আসল বাধা বা ধাপ এই ইন্টার্ভিউ। ৩৩৮ জনের একজন হতে যা কেরামতি এখানেই করতে হবে। অ্যাডভার্টাইজমেন্ট অনুযায়ী বা কথিত আছে যে শুধু নাকি ইন্টার্ভিউ এর নম্বর অনুযায়ী র‍্যাঙ্ক হয়। আমি কিন্তু সেটাতে সম্পূর্ণ সহমত নই! হয়তো তাইই হয়, কিন্তু &#8230;]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h1 style="text-align: center;"><span style="color: #ff0000;">SIS ইন্টার্ভিউ প্রস্তুতি</span></h1>
<p>লিখিত পরীক্ষার রেজাল্ট এসে গেছে আর ইন্টার্ভিউ-এর দিনক্ষণ ও জেনে গেছে সবাই। এবার আসল বাধা বা ধাপ এই ইন্টার্ভিউ। ৩৩৮ জনের একজন হতে যা কেরামতি এখানেই করতে হবে।<br />
অ্যাডভার্টাইজমেন্ট অনুযায়ী বা কথিত আছে যে শুধু নাকি ইন্টার্ভিউ এর নম্বর অনুযায়ী র&#x200d;্যাঙ্ক হয়। আমি কিন্তু সেটাতে সম্পূর্ণ সহমত নই! হয়তো তাইই হয়, কিন্তু সেই নম্বরে যে লিখিত পরীক্ষার নম্বরের প্রভাব থাকে তা কিন্তু বিগত প্যানেলের প্রথম ১০০ তে খুব কম সংখ্যক রিজার্ভড ক্যাটগরির ক্যান্ডিডেট বা শেষের দিকে বেশি সংখ্যক&#8230; সেটা স্পষ্ট করে দেয়। জনৈক স্মার্ট, বাগ্মী, ওয়াকিবহল হায়েস্ট রিজার্ভড ক্যান্ডিডেটের পেছনের দিক থেকে প্রথম দিকে র&#x200d;্যাঙ্ক আমাকে সেই বিশ্বাসে অটল থাকতে বাধ্য করে।<br />
তবুও, ইন্টার্ভিউ সত্যিই গুরুত্বপূর্ণ। এটাতে ভালো করতে হলে বেশকিছু বিষয়ে সুস্পষ্ট ধারনা থাকা দরকার।</p>
<p><span class="_5afx"><span class="_58cl _5afz" aria-label="hashtag">#</span><span class="_58cm">সাধারণ_বিষয়</span></span>&#8230;</p>
<p>একাধিক সরকারী চাকরীর ইন্টার্ভিউ-এর অভিজ্ঞতার পরিপ্রেক্ষিতে&#8230;<br />
১. ফর্ম্যাল শার্ট(সাদার চেয়ে অফ হোয়াইট বা হাল্কা নীল ভালো) ও ডিপ কালারের প্যান্ট (ব্ল্যাক,নেভি ব্লু বা ব্ল্যাকিশ গ্রে), ফিটিং ও কমফোর্টেবল সহ পরে যাওয়া ভালো।<br />
২. ব্ল্যাক বা উডল্যান্ডের কালারের জুতো পরে যাওয়া যায়। তবে উডল্যান্ডের ওই ১০ কেজির জাম্বো না পরে যাওয়াই ভালো।<br />
৩. বাহারি চুল চলবেনা! চাপাচাপি না করে ক্লিন শেভড শোভনীয়!<br />
৪. পলিথিন বা কাগজের ফাইল বা গুদাম ফাইলের বদলে ট্রান্সপারেন্ট ফাইল নিয়ে যাওয়া ভালো।<br />
৫. ঘড়ি উঁচু, ফাইবার মডেলের ইলেক্ট্রনিক্স না হয়ে মেটালিক কনভেনশনাল হলে ভালো। দেখতে হবে সেই ঘড়িতে ঘন্টায় ঘন্টায় ঘন্টা যেন না বাজে। আমি NFL এর ইন্টার্ভিউতে ভুগতে ভুগতে জাস্ট বেঁচে গেছি।<br />
৬. পকেটে সাধারণ পেন থাকুক। উপরে পাথর যেন না থাকে তাহলে পেন ক্যামেরা ভেবে সন্দেহ করতে পারে।<br />
৭. ডাক পড়লে হাসিমুখে পারমিশন নিয়ে ঢুকতে হবে আর টেবিলে সামনে গিয়ে দাঁড়াতে হবে। এক্ষেত্রে &#8220;May I&#8230;.?&#8221; না বলে &#8220;আসতে পারি?&#8221;..এরকম বলাই শ্রেয়!<br />
৮. বসতে বলার পর বসতে হবে আর হাতে(কোমরে) ফাইল রাখতে হবে, টেবিলে রাখতে বললে ফাইল টেবিলে রাখতে হবে।<br />
৯. বসতে বসতে বা প্রথমে পরিস্থিতি বুঝে সুপ্রভাত, শুভ দুপুর, শুভ বিকেল বলা উচিত।<br />
১০. নিজে আগ বাড়িয়ে ইংরেজি না বলাই উচিত। উনারা কিন্তু ইংরেজিতে দক্ষ!<br />
১১. উনারা সবাই তোমার থেকে বেশি জানেন ও বোঝেন এটা খেয়াল রেখে কথা না ঘোরানোই উচিত বা ভুলভাল উত্তরের চেষ্টা না করাই উচিত। না পারলে &#8220;এই মুহূর্তে মাথায় আসছে না&#8221; বলে ডাক করাই শ্রেয়।<br />
১২. নিজের সাব্জেক্টের প্রশ্ম জিজ্ঞেস করলে ওটা মোটেই ভুল বলা চলবে না!<br />
১৩. হাসিমুখে শুধু প্রশ্নকর্তা /প্রশ্নকর্ত্রী নয় সবার দিকে তাকিয়ে তাকিয়ে উত্তর দিতে হবে।<br />
১৪. না বা হ্যাঁ মুখে বলতে হবে মুকাভিনয় বা ঘাড়াভিনয়ে নয়!<br />
১৫. কোন কিছু বোঝাতে গিয়ে লেখার দরকার পড়লে পারমিশন নিয়ে কাগজে লেখা উচিত। সেক্ষেত্রে ওদের পেন বা পেন্সিল থাকলে নিজের কলম ব্যবহার করবে না।<br />
১৬. আত্মবিশ্বাসের সাথে ইন্টার্ভিউ দিতে হবে। ক্যালকুলেটেড স্মার্টনেস দেখানো ভালো কিন্তু ওভার স্মার্টনেস দেখিয়ে ছড়ানো উচিত নয়!<br />
১৭. চেয়ারে সোজা হয়ে বসতে হবে কিন্তু হাত কামড়ানো বা বাকী সব বদভ্যাস বর্জনীয়! না পারলে, উনাদের হিন্টসে উত্তর মনে পড়ার পর দীর্ঘশ্বাস বা চুকচুক বর্জনীয়!<br />
১৮. নিজের সম্বন্ধে ভালো করে সৎভাবে বলতে হবে।</p>
<p><span class="_5afx"><span class="_58cl _5afz" aria-label="hashtag">#</span><span class="_58cm">SIS_এর_জন্য</span></span>&#8230;</p>
<p>আমি ২০১৬ এর ইন্টার্ভিউ ফেস করেছিলাম। তখন কিন্তু দিনে অনেক জনের ইন্টার্ভিউ হয়েছিল। এবারে তার চেয়ে অনেক কম। হয়তো টেবিল সংখ্যা কম হতে পারে বা টাইম বাড়াতেও পারে। তাই ৪৫ মিনিট থেকে ১ ঘন্টা ইন্টার্ভিউ দিতে হবে এবং একইরকম সময় ইন্টার্ভিউ রুমের বাইরে অপেক্ষা করে মুরগী/মোরগ হতে হবে সেই টেম্পারমেন্ট রেখে ইন্টার্ভিউ দিতে যেতে হবে।<br />
আগেই ওয়েটিং রুমে ভেরিফিকেশন হয়ে যাবে। তাই ডকুমেন্টস,NOC যাকিছু দরকার সব নিয়ে যাওয়া চাই। নাহলে ওখানেই বাদ হয়ে যেতে পারে।<br />
এই ইন্টার্ভিউ এর জন্য যেগুলোর উপর জোর দিতে হবে। এগুলোতে আমাকে করা প্রশ্নও আছে।</p>
<p>১. SIS এর ফুল ফর্ম ও বাংলা।(আমাকে করা প্রথম প্রশ্ন)।<br />
২. কাজ কী?<br />
৩. এদের আন্ডারে কোন কোন প্রকল্প থাকে? এস আই, সার্কেল ইন্সপেক্টর ছাড়াও আর কোন কোন পদ সামলান?<br />
৪. আপনি কি কোন স্কুলের কোন প্রধান শিক্ষককে তার ভুল মুখের উপর বলে দিতে পারবেন?<br />
৫. কোন সহশিক্ষক/শিক্ষিকা অন্যায় করলে, আপনার কাছে অভিযোগ এলে কী করবেন?<br />
৬. স্কুলের সুষ্ঠু পঠনপাঠনের জন্য আপনার সার্কেলে আপনি কীভাবে তদারকি করবেন?<br />
৭. সিসিএল নিয়ে আপনার মতামত।(আমার পোস্ট আছে)</p>
<p>৮. মিড ডে মিল। এর বরাদ্দ। এই নিয়ে বিস্তারিত। (আমার পোস্ট আছে)</p>
<p>৯. RTE নিয়ে বিস্তারিত।<br />
১০. বিভিন্ন রাজ্য ও কেন্দ্র সরকারের প্রকল্প। যেমন শ্রী+..<br />
১১. কন্যাশ্রী-র সুফল।<br />
১২. শোকজ/NOC,স্পেশাল গ্রাউন্ড ট্রান্সফার ইত্যাদি।<br />
১৩. প্রাইভেট টিউশন নিয়ে মত।</p>
<p>১৪. পশ্চিমবঙ্গের স্কুলগুলির হাক ফেরাতে হলে, আপনার মত?</p>
<p>১৫. NEP এর খসড়া।<br />
১৬. বিভিন্ন শিক্ষা কমিশন।<br />
১৭. NCF<br />
১৮. বেসরকারি ইংরাজি মাধ্যম স্কুলের রমরমা।<br />
১৯.<br />
রুশো,রবীন্দ্রনাথ,বিবেকানন্দ,মহাত্মা গান্ধী,অরবিন্দের শিক্ষা দর্শন।<br />
২০. ছাত্র রাজনীতি।<br />
২১. স্কুলের টাইমিং, রুটিন,ক্লাসের সংখ্যা ইত্যাদি সম্বন্ধে ধারনা।<br />
২২. বি.এড এর বইটা ভালো করে পড়তে হবে। সরকারী প্রকল্পের জন্য সংশ্লিষ্ট সরকারী ওয়েবসাইট বা গুগল বাবা!<br />
২৩. আমার সাব্জেক্ট কেমিস্ট্রি থেকে ৫ টা প্রশ্ন করেছিল,গ্রাফও আঁকিয়েছিল। তাই সাব্জেক্টের প্রশ্ন আসতে পারে।<br />
২৪. মন্ত্রী, সচিবের নাম বা বিভিন্ন পুরস্কার প্রাপক সহ কারেন্ট অ্যাফেয়ার্স সম্বন্ধে ধারনা থাকা চাই।<br />
২৫ গ্লোবাল ওয়ার্মিং,অ্যামাজন সম্বন্ধে জেনে যেতে হবে।<br />
২৬. আপনি কেন এই পেশায় আসতে চান?? (এটার উত্তর খুবই গুরুত্বপূর্ণ কিন্তু!)<br />
২৭. হেডমাস্টার ম্যানুয়ালে একটু চোখ বুলিয়ে নিতে হবে।<br />
২৮. বিভিন্ন সরকারী স্কলারশিপ সম্বন্ধেও ধারনা থাকা চাই।</p>
<p>প্রভৃতি বিষয়গুলি সম্বন্ধে সম্যক ধারণা থাকা প্রয়োজন। মনে রাখতে হবে এটা কিন্তু গ্রুপ-A পোস্ট আর মাস্টারমশাইদের বস কিন্তু। তাই ইন্টার্ভিউতে কনফিডেন্স ও অ্যাটিটিউড সেভাবে দেখানো দরকার। আমার সময় ইন্টার্ভিউ বোর্ডে ৪ জন ছিলেন।<br />
তাহলে সবাই সঠিক ও যথাযথ প্রিপারেশন নিয়ে ওখানে ঠিক গোল দেবে এই আশা রাখছি।</p>
<p>©প্রদীপ শাসমল,</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>httphttps://rabin14.github.io/wordpress//sis-exam-interview/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
